---
title: 复用自由软件
weight: 90
---

自由软件最大的优点之一，是它有被复用的潜力。你可以把其它自由软件项目的代码并入新的项目之中，这样节省了时间，让你能站在巨人的肩膀上构建软件。当然，你需要尊重原项目的工作，这也就意味着，要遵守他们的自由软件许可证的条款。

{{< tip "warning" >}}
将他人的作品并入自己的软件时，一定要仔细阅读许可证。
{{< /tip >}}

## 将宽松型软件并入新作品之中

宽松型软件许可证的主要吸引力，在于它能并入任何东西之中，而对版权持有人基本没有什么义务。大多数宽松型许可证，只需要你在你的产品中包含许可证文本，或者只要包含版权声明。自由软件项目，在将宽松许可的代码并入自己的作品时，遵守这些义务通常简单到只需要再在源代码里包含一个许可证。

将宽松型许可的自由软件并入非自由作品时，你必须随同软件一起分发这份自由软件许可证和/或版权署名。许多宽松许可的自由软件，它们的商业用户会在自己产品的某个地方放一个菜单，从而列举适用的软件许可证，或者随同该产品附带一份许可证的打印版本。你也应该想出类似的方法。

## 将 copyleft 软件并入新作品之中

{{< tip "warning" >}}
Copyleft 软件**不能**并入非自由软件之中。
{{< /tip >}}

大多数自由软件，只要许可证**兼容**，都可以并入 copyleft 软件，反之亦然。一般来说，大多数流行的宽松型许可证 -- 但并非全部 -- 都兼容大多数流行的 copyleft 许可证。*部分* copyleft 许可证兼容其它 copyleft 许可证（例如，Mozilla Public License 2.0 兼容 GNU 家族的许可证），但许多的都不兼容。任何两个使用*相同* copyleft 许可证的项目，都相互兼容，可以自由分享代码。

{{< tip >}}
GNU 维护了一份许可证列表，列出了与 GPL 家族的 copyleft 许可证兼容与不兼容的许可证。

[0]: https://www.gnu.org/licenses/license-list.html
{{< /tip >}}

将宽松型代码并入 copyleft 项目很简单，只要许可证相兼容：见前一部分。

{{< tip "warning" >}}
反向并入，即把 copyleft 软件并入宽松许可的软件项目，要困难一些。这种情况下，组合作品要遵守 copyleft 的条款。将宽松许可证和 copyleft 许可证混合到单个作品是可能的，但对你的项目有重大影响。如果不是专家，建议不要尝试：除非你准备好[切换到 copyleft 许可证](/learn/participate/copyright-ownership/#changing-a-projects-license)了，不然不要将 copyleft 代码混入宽松型项目之中。
{{< /tip >}}

## 管理单个项目中的众多许可证和版权

更加大型且复杂的项目，可能会从不同的来源并入软件，这些软件有许多不同的许可证和版权持有人。如果你的项目也是这样，那么我们建议你考虑在你的作品中，使用 [REUSE](https://reuse.software/) 标准。
